\section*{Решения и комментарии}

Для проверки правильности ответов бы можете воспользоваться атласом, глобусом, альманахом или итогами переписи населения США 2000 года.
Давайте посмотрим, насколько верны были ваши предположения...
%(догадки)

\subsubsection*{На восток от Рино}% (EAST OF RENO)

Вопрос о самом большом городе может оказаться довольно щекотливым; 
%(awkward question) 
стандартно это понятие определяется числом жителей (а не площадью!) в официальных границах города, что, безусловно, может привести к неверным выводам
при наличии городских агломераций.
%(урбанизированных зон)
%(can be misleading with respect to metropolitan area).
Так, например, согласно данным альманаха город Джэксонвилл, штат Флорида, представляется больше, чем Атланта, штат Джорджия, несмотря на то, что население всей городской агломерации Атланты превышает население Джэксонвилла почти в четыре раза.

\medskip

Но в нашей задаче не понадобятся такие тонкости.
Самый большой город к востоку от Рино и к западу от Денвера, в любом случае, Лос-Анджелес, Калифорния.
\heart

\subsubsection*{Телефонный звонок}%ТЕЛЕФОННЫЙ ЗВОНОК (THE PHONE CALL)

\emph{Восточное побережье} Соединённых Штатов Америки включает в себя восточные штаты, имеющие выход к Атлантическому океану, от штата Мэн на севере до штата Флорида на юге.
К \emph{Западному побережью} относятся штаты Вашингтон, Орегон и Калифорния,
к которым, если хотите, можно добавить Аляску и даже Гавайи, но это не так уж важно в данном случае. %(but it doesn’t help).

Обычно разница во времени между Восточным и Западным побережьем составляет 3 часа.
Можно избавиться от одного часа, позвонив из западного района так называемой «ручки ковша» Флориды --- её северо-западной части, % ( Florida panhandle) 
скажем, из города Пенс\'{а}кола, который находится в Центральном часовом поясе.
Чтобы избавиться ещё от одного часа, мы звоним в один из городов самого восточного района штата Орегон (скажем, Онтарио), в котором Горное время.

Оставшийся час исчезнет, если звонок будет сделан из Пенсаколы между двумя и тремя часами ночи, при переходе с Летнего времени на Зимнее.
В этот момент в Центральном часовом поясе время уже переведут на один час назад, а Горное время всё ещё будет прежним.\heart 

       
                                  
\subsubsection*{Диаметр Соединённых штатов}%ДИАМЕТР СОЕДИНЁННЫХ ШТАТОВ (THE DIAMETR OF US) 

Очевидно, это либо Гавайи и Мэн, либо Аляска и Флорида.
Или это Гавайи и Аляска?

\medskip

Удивительным образом, ни одно, ни другое, ни третье.
Правильный ответ --- Гавайи и Флорида.\heart

\subsubsection*{На юг от Ки-Уэст}%НА ЮГ ОТ КИ-УЭСТ ( SOUTH FROM KEY-WEST)

Это, без сомнения, каверзный вопрос. %(a trick question).
Вы не пересечёте ни одну страну Южной Америки.
Путь пройдёт к \emph{западу} от континента.
%(Ваш путь пройдёт вдоль западного побережья всего континента.)
\heart

\subsubsection*{Индейцы на среднем западе}%ИНДЕЙЦЫ НА СРЕДНЕМ ЗАПАДЕ (INDIANS IN THE MIDWEST)

По определению к штатам Среднего Запада относятся Миннесота, Висконсин, Айова,
Иллинойс, Миссури, Мичиган, Огайо, Канзас и Небраска --- все названия индейского
происхождения, и остаётся ответ --- Индиана!\heart

Любопытно, что только один штат к востоку от Миссисипи имеет столицу, чьё имя индейского происхождения --- Флорида (Таллахасси).

\subsubsection*{Самый большой второй по величине город}%THE LARGEST SECOND-LARGEST CITY 

Портланд, штат Мэн? Спрингфилд, где-то? 
Частые, но неверные предположения.
До 1975 года или около того, правильный ответ был бы Канзас-Сити, штат Канзас, который затеняется городом Канзас-Сити, Миссури.
Затем некоторое время победителем был Колумбус, Джорджия, находящийся в тени столицы Огайо.
Однако, мы живём в эпоху пригородов, %(in the age of suburbia), 
перепись населения 2000 года показывает, что теперь городу Глендейл, штат Калифорния (находится в тени Глендейла, Аризона) принадлежит эта сомнительная %(obscure) 
честь.\heart

\subsubsection*{Естественные границы}%ЕСТЕСТВЕННЫЕ ГРАНИЦЫ (THE NATURAL BORDERS)

Конечно, Гавайи имеют только естественные границы.
Возможно, вы подумали, что это было слишком легко, но люди часто не видят, что находится у них под носом.
%(не замечают очевидного) %(folks often have a blind spot).
\heart

\subsubsection*{Непересекаемые границы}%НЕПЕРЕСЕКАЕМЫЕ ГРАНИЦЫ (THE UNCROSSABLE BORDER)

Здесь намного сложнее.
Висконсин и Мичиган имеют общую длинную границу по озеру Мичиган, но её можно пересечь на пароме Манитовок --- Ладингтон, сидя в своей машине.
Паром из Монток Пойнт %(Mantauk Point) 
(штат Нью-Йорк) на остров Блок %(Block Island) 
(штат Род-Айленд) пересекает не очень хорошо известную границу между этими двумя штатами, и он только для пассажиров.
Возможно, существуют и другие решения данной задачи.\heart
                             

Можно задать схожий вопрос о части штата, попасть в которую на автомобиле из остального штата возможно только, проехав через другой штат (или Канаду, в случае с 
Пойнт Робертс). %(Point Roberts).
Существует несколько таких мест, особенно около вечно меняющейся реки Миссисипи.

\subsubsection*{Отдел странных названий}%ОТДЕЛ СТРАННЫХ НАЗВАНИЙ (DEPARTMENT OF ODD NAMES)

Уэст-Куодди-Хед %(West Quoddy Head) 
--- самая восточная точка континентальных штатов США.\heart
                            

Иногда можно встретить утверждение, что, если опустить требование \emph{континентальный}, то мыс Врангеля %(Cape Wrangel) 
на острове Атту, %(Attu Island) 
штат Аляска, является самой восточной точкой США, но я не принимаю в расчёт эти «Гринвич-централизованные» доводы.
%(but I do not buy Greenwich-centered reasoning) 
Назовёте ли вы мыс Врангеля самой восточной точкой \emph{Аляски}?

\subsubsection*{Городской и деревенский}%ГОРОДСКОЙ И ДЕРЕВЕНСКИЙ (URBAN AND RURAL)

Нью-Джерси и Вермонт.

Эту и множество другой интересной информации можно найти по ссылке
\href{http//www.census.gov/prod/2002pubs/01statab/pop.pdf}{\url{www.census.gov/prod/2002pubs/01statab/pop.pdf}}.
 \heart                          

\subsubsection*{Города на север и на юг}%ГОРОДА НА СЕВЕР И НА ЮГ (CITIES NORTH AND SOUTH)

Токио, Алжир, Галифакс и, наконец, Венеция.
Широты, соответственно
$35^\circ 40’$ с.ш.; $36^\circ 50’$ с.ш.; $44^\circ 53’$ с.ш.; и $45^\circ 26’$ с.ш.
Обратите внимание --- последние два города разделяет 45-я параллель, и это позволяет нам яснее увидеть, что Венеция находится севернее.
Один уроженец Новой Шотландии однажды проспорил мне по этому случаю 1 доллар.
\heart

\subsubsection*{Город в один слог}%ГОРОД В ОДИН СЛОГ (THE ONE-SYLLABLE CITY)

Йорк, штат Пенсильвания, и Трой, штат Нью-Йорк, называются чаще всего, но всё же Флинт, штат Мичиган, несмотря на существенное сокращение населения за последние годы, остаётся единственным однослоговым городом в США с населением более 100 тысяч человек.
Хотя, если судить по тому, как произносят названия городов местные жители, победителем, несомненно, будет Нью-Арк («Норк», с длинным «о»), штат Нью-Джерси.
\heart

\subsubsection*{Вашингтоны и феминисты} %ВАШИНГТОНЫ И ФЕМИНИСТЫ (WASHINGTONS AND FEMINISTS)

{\sloppy 

Без проблем.
Езжайте на юг --- через Орегон (Oregon), 
Неваду (Nevada) 
и Аризону, (Arizona), 
затем на восток сквозь Нью-Мексико (New Mexico) 
в Оклахомовскую «ручку ковша», из северо-восточного угла Оклахомы (Oklahoma) 
вы попадаете в Миссури (Mis\-sou\-ri).
Здесь надо будет повернуть на север и из северо-западного угла штата проехать в Небраску (Nebraska), продолжая путь на запад в Вайоминг (Wyoming) и на север в Монтану (Montana) --- довольно большой крюк для того, чтобы объехать Айдахо (Idaho).
В конце концов, вы сможете снова развернуться и поехать на восток через Северную Дакоту (North Dakota), 
Миннесоту (Minnesota), 
Висконсин (Wiskonsin) 
и Мичиган (Michigan).
Теперь берите курс на юг в Огайо (Ohio) и на восток сквозь Западную Виргинию (West Virginia) в Мериленд (Maryland),
 и в Вашингтон (Washington DC), округ Колумбия.\heart
 
}

Чтобы пройти по этому маршруту, придётся несколько раз 
покинуть национальную систему автомагистралей, но мы полагаем, что вы никуда не торопитесь.

\subsubsection*{Учёный и медведь}%УЧЕНЫЙ И МЕДВЕДЬ (THE NATURALIST AND THE BEAR)

Изначальная идея была, конечно, что лагерь экспедиции находился на Северном полюсе, так как маршрут учёной (10 миль на юг, 10 миль на восток и 10 миль на север) является замкнутым контуром, %(to have been a closed loop), 
следовательно, медведь был белый.

Однако, как было замечено в одной из рубрик %(колонок) 
Мартина Гарднера, %(Martin Gardner’s columns), 
на поверхности Земли существует бесконечно много других точек, где подобный путь будет замкнутым.

Некоторые из этих точек лежат на окружности с центром в Южном полюсе и радиусом чуть больше $10 + \tfrac5\pi$ мили.
Начав прогулку с такой точки, наша учёная после первых 10 миль окажется в некой точке $P$, 
находящейся на чуть дальше чем $\tfrac5\pi$ мили от Южного полюса.
Повернув на восток и пройдя 10 миль, она совершит кругосветное путешествие и вернётся в точку $P$, откуда 10 миль на север приведут её обратно в лагерь.

Другая окружность, радиусом чуть меньше $10 + \tfrac5{2\pi}$ миль тоже сработает, во второй (восточной) части пути наша учёная должна будет дважды обойти вокруг Южного полюса и так далее.

В Антарктике медведи не водятся, но если бы водились, то, наверняка были бы белыми.
Так что ответ не изменится.\heart
